\chapter{補遺}

\setcounter{thm}{0}
\setcounter{dfn}{0}
\setcounter{col}{0}
\setcounter{lmm}{0}
\counterwithin{thm}{chapter}
\counterwithin{dfn}{chapter}
\counterwithin{col}{chapter}
\counterwithin{lmm}{chapter}

この章は本文から独立している。
しかし、本文の内容を \(n\) 次元に拡張して考える場合、行列式の知識があると便利である。
ただし、行列の演算に関しては既知とする。

\section*{行列式の基本定理}

\begin{dfn}[置換]
  集合 \(\{1,2,\ldots,n\}\) からそれ自身への一対一対応を\textbf{置換}\index{ちかん@置換}という。
\end{dfn}

\begin{dfn}[順列]
  置換 \(p\) について得られる数の並び
  \[\langle p(1),p(2),\ldots,p(n)\rangle\]
  を\textbf{順列}\index{じゅんれつ@順列}といい、
  \[\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\]
  とも表す。
\end{dfn}

\begin{dfn}[転倒]
  \(n\) 個の数の順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) において
  \[i<j \quad\text{かつ}\quad p_i>p_j\]
  であるとき、二数の組 \((p_i,p_j)\) を\textbf{転倒}\index{てんとう@転倒}という。
\end{dfn}

\begin{dfn}[偶順列、奇順列]
  偶数個の転倒を含む順列を\textbf{偶順列}\index{ぐうじゅんれつ@偶順列}、奇数個の転倒を含む順列を\textbf{奇順列}\index{きじゅんれつ@奇順列}という。
\end{dfn}

\begin{dfn}[符号]
  順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) の\textbf{符号}\index{ふごう@符号} \(\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) を
  \begin{equation*}
    \mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=
    \begin{cases}
      1  & (偶順列) \\
      -1 & (奇順列)
    \end{cases}
  \end{equation*}
  と定める。
  順列が定まれば置換が定まり、逆も成り立つので、それらは同一視することができる。
  ゆえに、\(\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) を \(\mathrm{sgn}(p)\) と書くことがある。
\end{dfn}

\begin{dfn}[互換]
  順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) に対して二つの数 \(p_i\) と \(p_j\) を入れ替えることを\textbf{互換}\index{ごかん@互換}といい、
  \[(p_i\ p_j)\]
  で表す。
\end{dfn}

\begin{thm}\label{251218113701}
  順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) は、何回かの互換によって順列 \(\langle 1,2,\ldots,n\rangle\) にすることができ、その逆もできる。
\end{thm}

\begin{proof}
  まず、\(1\) 番目の数が \(1\) でないなら、その数と \(1\) の互換を行う。
  すると、\(1\) が \(1\) 番目に来る。
  次に、\(2\) 番目の数が \(2\) でないなら、\(2\) は \(2\) 番目より後にあるから、\(2\) 番目の数と \(2\) の互換を行う。
  以下同様に、\(i\) 番目の数が \(i\) でないなら、その数と \(i\) の互換を行う。
  これの結果が \(\langle 1,2,\ldots,n\rangle\) になるのは明らか。

  逆の場合も同様である。
\end{proof}

\begin{thm}\label{251218094101}
  順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) に対し、\(p_k\) と \(p_l\) \((k<l)\) の互換を行うと、順列の偶奇が入れ替わる。
  ゆえに、
  \begin{align*}
    & \mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_l,\ldots,p_k,\ldots,p_n\rangle \\
    &=-\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_k,\ldots,p_l,\ldots,p_n\rangle.
  \end{align*}
\end{thm}

\begin{proof}
  \(p_k\) と \(p_l\) の互換を行ったときの転倒の増減について考える。

  \(p_k<p_l\) とする。
  \(p_i\) \((k<i<l)\) のうち、
  \begin{align*}
    & p_k \text{より小さいものは} r \text{個、} \\
    & p_k \text{より大きく} p_l \text{より小さいものは} s \text{個、} \\
    & p_l \text{より大きいものは} t \text{個}
  \end{align*}
  とする。
  すると、
  \begin{align*}
    & (p_i,p_k) \text{の形の転倒は} s+t \text{個増え、} \\
    & (p_k,p_i) \text{の形の転倒は} r \text{個減り、} \\
    & (p_i,p_l) \text{の形の転倒は} t \text{個減り、} \\
    & (p_l,p_i) \text{の形の転倒は} r+s \text{個増え、} \\
    & (p_l,p_k) \text{が} 1 \text{個増える。}
  \end{align*}
  ゆえに、総数は
  \[(s+t)-r-t+(r+s)+1=2s+1\]
  だけ増える。
  すなわち、奇数個だけ増えるので、符号は反転する。

  \(p_k>p_l\) の場合もほぼ同様。
\end{proof}

\begin{thm}\label{251218113702}
  順列 \(\langle 1,2,\ldots,n\rangle\) に互換を \(k\) 回適用した結果が順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) ならば、
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=(-1)^k.\]

  また、順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) に互換を \(k\) 回適用した結果が順列 \(\langle 1,2,\ldots,n\rangle\) ならば、
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=(-1)^k.\]
\end{thm}

\begin{proof}
  定理 \ref{251218094101} より、
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=(-1)^k\mathrm{sgn}\langle 1,2,\ldots,n\rangle=(-1)^k.\]

  第二の場合についても同様。
\end{proof}

\begin{thm}
  任意の置換は互換の連続適用によって表され、その回数は常に偶数か常に奇数かである。
\end{thm}

\begin{proof}
  任意の置換 \(p\) は定理 \ref{251218113701} により何回かの互換として表される。

  さて、\(p\) が二通りの互換の連続適用で表されうるとし、それぞれの回数を \(k,l\) としよう。
  定理 \ref{251218113702} より
  \[(-1)^k=\mathrm{sgn}(p)=(-1)^l.\]
  ゆえに、\(k\) と \(l\) の偶奇は一致しなければならない。
\end{proof}

\begin{dfn}[偶置換、奇置換]
  偶数回の互換の連続と結果が等しい置換を\textbf{偶置換}\index{ぐうちかん@偶置換}、奇数回の互換の連続と結果が等しい置換を\textbf{奇置換}\index{きちかん@奇置換}という。
\end{dfn}

\begin{thm}\label{251218233301}
  与えられた順列 \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) から
  \begin{equation}\label{251218110201}
    (1,p_1),\ (2,p_2),\ \ldots,\ (n,p_n)
  \end{equation}
  を作る。
  これらの各組の第二項が \(1,2,\ldots,n\) の順になるように組を並べ替えて、
  \begin{equation}\label{251218110202}
    (q_1,1),\ (q_2,2),\ \ldots,\ (q_n,n)
  \end{equation}
  が得られるとする。
  このとき、
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=\mathrm{sgn}\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle.\]
\end{thm}

\begin{proof}
  (\ref{251218110202}) の \(q_i\) \((1\leq i\leq n)\) を \(q(i)\) と見なせば、(\ref{251218110202}) を得るときに用いられた置換は \(q\) である。
  これは組の第一項に着目すれば明らかである。
  ゆえに、置換 \(q\) は \(\langle 1,2,\ldots,n\rangle\) を \(\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle\) に変換し、\(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) を \(\langle 1,2,\ldots,n\rangle\) に変換する。

  定理 \ref{251218113701} より、置換 \(q\) は何回かの互換で表されるので、その回数を \(k\) とする。
  すると定理 \ref{251218113702} より、
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=(-1)^k=\mathrm{sgn}\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle.\]
\end{proof}

\begin{dfn}[行列式]\label{251218223401}
  \(n\) 次の正方行列 \(A=(a_{ij})\) の行列式 \(|A|=|a_{ij}|\) を、
  \[|A|=\sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}a_{2 p_2}\cdots a_{n p_n}\]
  と定義する。

  \(|A|\) は \(\det A\) とも書かれる。
\end{dfn}

\begin{thm}\label{251218172101}
  \(n\) 次正方行列を列ベクトル \(\bm{a_\alpha}\) \((\alpha=1,\ldots,n)\) によって \(
    \begin{pmatrix}
      \bm{a_1} & \bm{a_2} & \cdots &\bm{a_n}
    \end{pmatrix}
  \) と表すとき、
  \begin{enumerate}
    \item\label{251220215901} \(
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_1} & \cdots & \bm{a'_j}+\bm{a''_j} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix} \\
        =
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_1} & \cdots & \bm{a'_j} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix}
        +
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_1} & \cdots & \bm{a''_j} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix}
      \)
    \item\label{251220215902} \(
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_{1}} & \cdots & c\bm{a_j} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix} \\
        =c
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_{1}} & \cdots & \bm{a_j} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix}
      \)
    \item\label{251220215903} \(
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_{1}} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_j} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix} \\
        =-
        \begin{vmatrix}
          \bm{a_{1}} & \cdots & \bm{a_j} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_n}
        \end{vmatrix}
      \)
  \end{enumerate}
  が成り立つ。
  \ref{251220215901} と \ref{251220215902} を行列式の\textbf{多重線形性}\index{たじゅうせんけいせい@多重線形性}といい、\ref{251220215903} を行列式の\textbf{交代性}\index{こうたいせい@交代性}という。
\end{thm}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{align*}
        & \sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots(a'_{j p_{j}}+a''_{j p_{j}})\cdots a_{n p_n} \\
        &=\sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots a'_{j p_{j}}\cdots a_{n p_n} \\
        &+\sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots a''_{j p_{j}}\cdots a_{n p_n}.
      \end{align*}
    \item
      \begin{align*}
        & \sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots(c\cdot a_{j p_{j}})\cdots a_{n p_n} \\
        &=c\sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots a_{j p_{j}}\cdots a_{n p_n}.
      \end{align*}
    \item 順列 \(\langle p_1,\ldots p_n\rangle\) に \(p_j\) と \(p_k\) の互換を行って得られる順列を \(\langle q_1,\ldots q_n\rangle\) とすると、
    \[\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_n\rangle=-\mathrm{sgn}\langle q_1,\ldots,q_n\rangle.\]
    また、\(\langle p_1,\ldots,p_n\rangle\) がすべての順列を渡るとき、\(\langle q_1,\ldots,q_n\rangle\) もすべての順列を渡る。
    ゆえに、
      \begin{align*}
        & \sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots a_{n p_n} \\
        &=-\sum_{\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle a_{1 q_1}\cdots a_{n q_n}.
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{thm}\label{251219003501}
  \(n\) 次正方行列を列ベクトル \(\bm{a_\alpha}\) \((\alpha=1,\ldots,n)\) によって \(
    \begin{pmatrix}
      \bm{a_1} & \bm{a_2} & \cdots &\bm{a_n}
    \end{pmatrix}
  \) と表すとき、\(\bm{a_j}=\bm{a_k}\) ならば
  \[
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_{1}} & \cdots & \bm{a_j} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_n}
    \end{vmatrix}
    =0.
  \]
\end{thm}

\begin{proof}
  \(\bm{a_j}=\bm{a_k}\) とする。
  定理 \ref{251218172101} の \ref{251220215903} より \(|A|=-|A|.\)
  ゆえに、\(|A|=0.\)
\end{proof}

\begin{thm}
  \(n\) 次正方行列の一つの列（行）の実数倍を他の列（行）に加えても行列式の値は変わらない。
\end{thm}

\begin{proof}
  \begin{align*}
    &
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_1} & \cdots & \bm{a_j}+c\cdot\bm{a_k} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_n}
    \end{vmatrix} \\
    &=
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_1} & \cdots & \bm{a_j} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_n}
    \end{vmatrix} \\
    &+c
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_1} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_n}
    \end{vmatrix} \\
    &=
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_1} & \cdots & \bm{a_j} & \cdots & \bm{a_k} & \cdots & \bm{a_n}
    \end{vmatrix}.
  \end{align*}

  行についても同様。
\end{proof}

\begin{thm}\label{260111170401}
  正方行列 \(A\) とその転置行列 \(A^\top\) について、
  \[|A^\top|=|A|.\]
\end{thm}

\begin{proof}
  \(A=(a_{ij}),\) \(A^\top=(b_{ij})\) とする。
  \begin{align*}
    |A^\top| &= \sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle b_{1 p_1}b_{2 p_2}\cdots b_{n p_n} \\
             &= \sum_{\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle a_{p_1 1}a_{p_2 2}\cdots a_{p_n n}.
  \end{align*}

  ここで、積の順番を並べ替えて
  \[a_{p_1 1}a_{p_2 2}\cdots a_{p_n n}=a_{1 q_1}a_{2 q_2}\cdots a_{n q_n}\]
  となるようにすると、定理 \ref{251218233301} より
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle=\mathrm{sgn}\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle.\]

  \(\langle p_1,p_2,\ldots,p_n\rangle\) がすべての順列を渡るとき、\(\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle\) もすべての順列を渡る。
  ゆえに、
  \[|A^\top|=\sum_{\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle q_1,q_2,\ldots,q_n\rangle a_{1 q_1}a_{2 q_2}\cdots a_{n q_n}=|A|.\]
\end{proof}

\begin{col*}
  定理 \ref{251218172101}, \ref{251219003501} は、列ベクトルの行ベクトルと見なした正方行列だけでなく、行ベクトルの列ベクトルと見なしたものについても成り立つ。
\end{col*}

\begin{lmm}\label{251221005801}
  \(n\) 次正方行列 \(
    \begin{pmatrix}
      \bm{a_1} & \bm{a_2} & \ldots & \bm{a_n}
    \end{pmatrix}
  \) について、
  \begin{gather*}
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_{p_1}} & \bm{a_{p_2}} & \ldots & \bm{a_{p_n}}
    \end{vmatrix}
    =\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_n\rangle
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_1} & \bm{a_2} & \ldots & \bm{a_n}
    \end{vmatrix}.
  \end{gather*}
\end{lmm}

\begin{proof}
  \(k\) 回の互換で順列 \(\langle p_1,\ldots,p_n\rangle\) から \(\langle 1,\ldots,n\rangle\) が得られるとすると、
  \[\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_n\rangle=(-1)^k.\]
  一方、
  \[
    \begin{pmatrix}
      \bm{a_{p_1}} & \bm{a_{p_2}} \cdots & \bm{a_{p_n}}
    \end{pmatrix}
    =(-1)^k
    \begin{pmatrix}
      \bm{a_1} & \bm{a_2} \cdots & \bm{a_n}
    \end{pmatrix}.
  \]
\end{proof}

\begin{thm}
  \[|AB|=|A||B|.\]
\end{thm}

\begin{proof}
  \(A=(a_{ij}),\) \(B=(b_{ij})\) を \(n\) 次の正方行列とする。

  \(A\) を列ベクトル \(\bm{a_i}\) \((i=1,\cdots,n)\) で表すと、
  \(AB\) の第 \(i\) 列は、
  \begin{gather*}
    \begin{pmatrix}
      \displaystyle\sum_{k=1}^n a_{1k}b_{ki} \\
      \displaystyle\sum_{k=1}^n a_{2k}b_{ki} \\
      \vdots \\
      \displaystyle\sum_{k=1}^n a_{nk}b_{ki}
    \end{pmatrix}
    =\sum_{k=1}^n
    \begin{pmatrix}
      a_{1k} \\
      a_{2k} \\
      \vdots \\
      a_{nk}
    \end{pmatrix}
    b_{ki}=\sum_{k=1}^n\bm{a_k}b_{ki}.
  \end{gather*}
  ゆえに、
  \[
    AB=
    \begin{pmatrix}
      \displaystyle\sum_{k_1=1}^n\bm{a_{k_1}}b_{k_1 1} &
      \displaystyle\sum_{k_2=1}^n\bm{a_{k_2}}b_{k_2 2} &
      \cdots                                           &
      \displaystyle\sum_{k_n=1}^n\bm{a_{k_n}}b_{k_n n}
    \end{pmatrix}.
  \]
  よって、
  \[
    |AB|=
    \sum_{k_1=1}^n\ldots\sum_{k_n=1}^n
    \begin{vmatrix}
      \bm{a_{p_{k_1}}} & \cdots & \bm{a_{p_{k_n}}}
    \end{vmatrix}
    b_{p_{k_1} 1}\cdots b_{p_{k_n} n}.
  \]

  ここで \(p_{k_1},\ldots,p_{k_n}\) の中に同じものがあれば、この式の中の行列式は \(0\) であるので、
  総和は任意の順列 \(\langle q_1,\ldots,q_n\rangle\) のみに関するものと見なしてよい。
  ゆえに、\(p_{k_i}\) \((i=1,\ldots,n)\) は \(q_i\) と表されるので、補題 \ref{251221005801} によって行列式の \(\bm{a_{q_i}}\) を \(q_i\) について昇順になるよう整列して、
  \[|AB|=|A|\sum_{\langle q_1,\ldots,q_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle q_1,\ldots,q_n\rangle b_{q_1 1}\cdots b_{q_n n}=|A||B^\top|.\]

  定理 \ref{260111170401} より、\(|AB|=|A||B|.\)
\end{proof}

\begin{dfn}[小行列式、余因子]
  \(n\) 次の正方行列 \(A=(a_{ij})\) について、\(A\) から第 \(i\) 行と第 \(j\) 列を取り除いて得られる \(n-1\) 次正方行列を \(A_{ij}\) と表すとき、
  \[|A_{ij}|\]
  を \(A\) の \((i,j)\) \textbf{小行列式}\index{しょうぎょうれつしき@小行列式}といい、
  \[\tilde{a}_{ij}=(-1)^{i+j}|A_{ij}|\]
  を \(A\) の \((i,j)\) \textbf{余因子}\index{よいんし@余因子}という。
\end{dfn}

\begin{lmm}\label{251220165401}
  \(n\) 次正方行列 \(A=(a_{ij})\) について、以下のことが成り立つ。
  \begin{enumerate}
    \item \(A\) の第 \(n\) 行の成分が \(a_{nn}\) を除いてすべて \(0\) であるとき、\(|A|=a_{nn}|A_{nn}|.\)
    \item \(A\) の第 \(1\) 行の成分が \(a_{11}\) を除いてすべて \(0\) であるとき、\(|A|=a_{11}\tilde{a}_{11}.\)
  \end{enumerate}
\end{lmm}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item 行列式の定義より、
      \[|A|=\sum_{\langle p_1,\ldots,p_n\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_n\rangle a_{1 p_1}\cdots a_{n p_n}.\]
      ここで、\(p_n\neq n\) ならば \(a_{n p_n}=0\) であるので、上の和は順列 \(\langle p_1,\ldots,p_{n-1},n\rangle\) のみの総和と見なしてよい。

      さて、転倒の個数に着目すると、
      \[\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_{n-1},n\rangle=\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_{n-1}\rangle.\]

      ゆえに、
      \begin{align*}
        |A|=\sum_{\langle p_1,\ldots,p_{n-1}\rangle}\mathrm{sgn}\langle p_1,\ldots,p_{n-1}\rangle a_{1 p_1}\cdots a_{n-1 p_{n-1}}a_{nn} \\
        =a_{nn}
        \begin{vmatrix}
          a_{11}     & \cdots & a_{1\,n-1}   \\
          \vdots     &        & \vdots       \\
          a_{n-1\,1} & \cdots & a_{n-1\,n-1}
        \end{vmatrix}.
      \end{align*}
    \item \(A\) に行の交換を \(1\) 回、列の交換を \(1\) 回行えば、第一の場合に帰着できる。
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{thm}[展開公式]
  \(n\) 次正方行列 \(A=(a_{ij})\) について、
  \begin{enumerate}
    \item\label{251220160501} \(\displaystyle |A|=\sum_{k=1}^n a_{ik}\tilde{a}_{ik}\)
    \item\label{251220160502} \(\displaystyle |A|=\sum_{k=1}^n a_{kj}\tilde{a}_{kj}\)
  \end{enumerate}
  が成り立つ。
\end{thm}

\begin{proof}
  \ref{251220160502} の場合は、転置行列を考えることにより \ref{251220160501} の場合に帰着できるので、\ref{251220160501} のみを示す。

  まず、\(i=1\) の場合を考える。
  \begin{gather}
    |A|=
      \begin{vmatrix}
        a_{11} & 0      & \cdots & 0      \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots &        & \vdots \\
        a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
      \end{vmatrix}
                  +
      \begin{vmatrix}
        0      & a_{12} & \cdots & 0      \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots &        & \vdots \\
        a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}
      \end{vmatrix} \notag \\
        +\cdots+
      \begin{vmatrix}
        0          & \cdots     & 0          & a_{1n} \\
        a_{21}     & \cdots     & a_{2\,n-1} & a_{2n} \\
        \vdots     &            & \vdots     & \vdots \\
        a_{n1}     & \cdots     & a_{n\,n-1} & a_{nn}
      \end{vmatrix}. \label{251220164801}
  \end{gather}
  式 \eqref{251220164801} の第 \(1\) 項は、補題 \ref{251220165401} より、\(a_{11}\tilde{a}_{11}\) に等しい。
  第 \(j\) 項については、隣り合う列の交換を繰り返して第 \(j\) 列を第 \(1\) 列に移すことと、補題 \eqref{251220165401} より、\((-1)^{j-1}a_{1j}|A_{1j}|\) すなわち \(a_{1j}\tilde{a}_{1j}\) に等しい。

  ゆえに、\(\displaystyle |A|=\sum_{k=1}^n a_{1k}\tilde{a}_{1k}.\)

  一般の \(i\) については、式 \eqref{251220164801} と同様に、ただし、ただ一つの成分を残して他の成分がすべて \(0\) である行が第 \(1\) 行ではなく第 \(i\) 行になるよう、\(n\) 個の行列式の和に分解する。

  この式の第 \(j\) 項について、隣り合う行の交換と隣り合う列の交換によって、\(a_{ij}\) が第 \(1\) 行・第 \(1\) 列に来るようにすると、式 \eqref{251220164801} と同様の理由により、第 \(j\) 項は \((-1)^{(i-1)+(j-1)}a_{ij}|A_{ij}|\) に等しくなるが、これは \(a_{ij}\tilde{a}_{ij}\) に等しい。

  ゆえに、\(\displaystyle |A|=\sum_{k=1}^n a_{ik}\tilde{a}_{ik}.\)
\end{proof}

\begin{dfn}[クロネッカーのデルタ]
  記号 \(\delta_{ij}\) を
  \begin{equation*}
    \delta_{ij}=
    \begin{cases}
      1 & (i=j \text{のとき})     \\
      0 & (i\neq j \text{のとき})
    \end{cases}
  \end{equation*}
  と定める。
  この記号は\textbf{クロネッカーのデルタ}\index{くろねっかーのでるた@クロネッカーのデルタ}とよばれる。
\end{dfn}

\begin{thm}\label{260110164301}
  \(n\) 次正方行列 \(A=(a_{ij})\) と \(k,l=1,2,\ldots,n\) に対して、
  \begin{enumerate}
    \item\label{251221033701} \(\displaystyle \sum_{j=1}^n a_{kj}\tilde{a}_{lj}=\delta_{kl}|A|\)
    \item\label{251221033702} \(\displaystyle \sum_{i=1}^n a_{ik}\tilde{a}_{il}=\delta_{kl}|A|\)
  \end{enumerate}
  が成り立つ。
\end{thm}

\begin{proof}
  転置行列を考えれば \ref{251221033702} は \ref{251221033701} に帰着されるので、\ref{251221033701} のみを示す。

  \(k=l\) ならば展開公式そのものである。
  それゆえ、\(k\neq l\) とする。

  \(A\) の第 \(l\) 行を第 \(k\) 行で置き換えた行列を \(A'\) とする。

  \(A'\) には全く等しい行が二つあるので、\(|A'|=0\) である。
  この左辺の \(|A'|\) を第 \(l\) 行について展開すれば、目的の式が得られる。
\end{proof}

\begin{dfn}[余因子行列]
  \(n\) 次正方行列 \(A=(a_{ij})\) に対して、その \((j,i)\) 余因子を \((i,j)\) 成分とする行列 \(\widetilde{A}=(\tilde{a}_{ji})\) を\textbf{余因子行列}\index{よいんしぎょうれつ@余因子行列}という。
  （作るときに行と列を入れ替えることに注意。）
\end{dfn}

\begin{thm}
  \(n\) 次正方行列 \(A\) に対して、
  \[A\widetilde{A}=\widetilde{A}A=|A|E_n.\]
  ここで \(E_n\) は \(n\) 次の単位行列。
\end{thm}

\begin{proof}
  \(A\widetilde{A}\) の \((k,l)\) 成分は \(\displaystyle \sum_{j=1}^n a_{kj}\tilde{a}_{lj}\) であり、定理 \ref{260110164301} より \(\delta_{kl}|A|\) に等しい。
  \(\widetilde{A}A\) についても同様。
\end{proof}

\begin{col*}
  正方行列 \(A\) の逆行列 \(A^{-1}\) について、
  \[A^{-1}=\frac{1}{|A|}\widetilde{A}.\]
\end{col*}
